\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}

\title{Architettura}
\date{}

\maketitle

\section{Database}

Il sistema RONF utilizza un database relazionale per la gestione dei
dati. Abbiamo scelto Hibernate, una libreria che fornisce un servizio
di object-relational mapping (ORM) tra database e oggetti java, per
interfacciare il sistema RONF al database locale. Questo ci permette
di avere un sistema indipendente dal particolare database utilizzato,
purchè sia supportato da Hibernate stesso.

Ogni entità del modello di dominio é rappresentata da una classe Java
annotata con Hibernate. Ognuna di queste classi eredita alcuni metodi
di base, che permettono di gestire la persistenza dei dati nel DB, dalla
classe Oggetto.

Le principali entitá sono:

\begin{description}

\item[Agenzia]: Un oggetto di tipo Agenzia rappresenta un'agenzia della rete
RONF.  A differenza delle altre entità, i dati usati per poplare oggetti Agenzia
vengono letti da un file di configurazione (conf/RONF.cfg.xml).

\item[Auto]: Un oggetto di tipo Auto rappresenta un'automobile registrata nel
sistema RONF. Ogni Auto è identificata univocamente dalla propria targa, in modo
da evitare collisioni tra diverse istanze di RONF nel caso di trasferimenti da
un'agenzia all'altra. In particolare, quando trasferita, l'oggetto
corrispondente non viene rimosso dal database dell'agenzia di partenza, ma
semplicemente contrassegnato come non piú disponibile. Ogni Auto può essere
disponibile al più in un'unica agenzia.

\item[Cliente]: Un oggetto di tipo Cliente rappresenta un cliente delle agenzie
gestite dalla rete RONF. Ogni Cliente è identificato univocamente dalla propria
patente in modo da evitare collisioni tra diverse istanze di RONF.

\item[Impiegato]: Un oggetto di tipo Impiegato rappresenta un impiegato di
un'agenzia gestita dalla rete RONF. Ogni Impiegato "appartiene" all'agenzia in
cui è stato creato ed ha perciò un ID univoco relativo a quell'agenzia.

\item[Noleggio]: Un oggetto di tipo Noleggio rappresenta un noleggio eseguito in
un'agenzia gestita dalla rete RONF.

\item[Pagamento]: Un oggetto di tipo Pagamento rappresenta il pagamento per un
particolare noleggio effettuato da un cliente.

\item[Rifornimento]: Un oggetto di tipo Rifornimento rappresenta una richiesta
di rifornimento per una particolare auto. Un Rifornimento è registrato da un
impiegato del front-office e successivamente soddisfatta da un impiegato della
manutenzione.

\item[Trasferimento]: Un oggetto di tipo Rifornimento rappresenta una richiesta
di trasferimento per una particolare auto da un'agenzia ad un'altra. Un
Trasferimento è registrato da un impiegato del front-office e successivamente
soddisfatta da un impiegato della manutenzione.

\end{description}

Oggetti creati grazie ad Hibernate sono però incompatibili con la
serializzazione utilizzata dal framework GWT (utilizzato da RONF). Sono perciò
forniti oggetti Java semplici ("Plain Old Java Object", o POJO) che vengono
utilizzati come "data transfer object" (DTO). Ogni oggetto fornisc metodi per
convertire tale oggetto nel relativo DTO, e viceversa.

\section{Server}

L'accesso al database da parte del client, è mediato da una componente
server-side implementata tramite il framework GWT. Questa componente si occupa
di ricevere le richieste da parte del client (anch'esso implementato con GWT) e
tradurle in richieste per il database, i cui risultati vengono poi convertiti in
oggetti DTO e inviati al client. La comunicazione client-server è implementata
tramite il servizio RPC (Remote Procedure Call) offerto da GWT stesso.

Questo server fornisce tre diversi servizi:

\begin{description}

\item[Login]: Questo servizio è usato per la creazione e l'autenticazione degli
utenti di un'instanza RONF (ovvero gli impiegati dell'agenzia).

\item[FrontOffice]: Questo servizio è usato dagli impiegati del front-office di
un'agenzia per svolgere i propri compiti: registrare nuove auto e clienti nel
sistema, registrare noleggi e pagamenti, e richiedere trasferimenti di auto da
alter agenzie.

\item[Manutenzione]: Questo servizio è usato dagli impiegati della manutenzione
di un'agenzia per svolgere i propri compiti, ovvero tenere traccia delle
richieste per rifornimenti e trasferimenti provenienti dal front-office.

\end{description}

La componente server, non solo è in grado di ricevere richieste dal client, ma è
anche in grado di comunicare con altre istanze del server stesso (ovvero istanze
di altre agenzie appartenenti alla rete RONF). La comunicazione server-server è
implementata facendo uso della libreria SyncProxy, che permette di specificare
a quale end-point indirizzare una particolare chiamata RPC GWT. Questo permette
di riutilizzare il codice usato per la comunicazione client-server, anche per la
comunicazione server-server.

\section{Client}

Come precedentemente anticipato, anche il client (ovvero l'interfaccia grafica
mostrata all'utente) è implementato facendo uso del framework GWT. Come per il
server, anche il client è diviso in tre componenti, utilizzati per
interfacciarsi agli omonini servizi: Login, FrontOffice e Manutenzione.

\end{document}
